% vim: tw=80
% Copyright (C) 2018  Julien "_FrnchFrgg_" RIVAUD
%
% This program is free software: you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
% (at your option) any later version.
%
% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
\documentclass[a5paper,9pt]{rivbook}

\usepackage{persocours}
\setmainlanguage{french}

\begin{document}

\chapter{Compléments sur les limites}

\section{Asymptotes obliques}

Soit~$f$ une fonction de courbe représentative~$\mcC_f$.
On a déjà vu les situations suivantes:

\begin{definition}
    On dit que la droite~$\mcD$ d'équation $x = k$ est \define{asymptote
    verticale} à la courbe~$\mcC_f$ si la courbe s'approche aussi près qu'on
    veut de la droite~$\mcD$.\\
    Mathématiquement cela se traduit par $\lim_{x\tendsto k} f(x) = \pm\infty$.
\end{definition}

\begin{definition}
    On dit que la droite~$\mcD$ d'équation $y = p$ est \define{asymptote
    horizontale} à la courbe~$\mcC_f$ si la courbe s'approche aussi près qu'on
    veut de la droite~$\mcD$.\\
    Mathématiquement cela se traduit par $\lim_{x\tendsto \pm\infty} f(x) = p$,
    ou encore:
    \[ \lim_{x\tendsto \pm\infty} \left( f(x) - p \right) = 0 \]
\end{definition}

Par extension on peut définir:

\begin{definition}
    On dit que la droite~$\mcD$ d'équation $y = mx+p$ est \define{asymptote
    oblique} à la courbe~$\mcC_f$ si la courbe s'approche aussi près qu'on
    veut de la droite~$\mcD$.\\
    Mathématiquement cela se traduit par:
    \[ \lim_{x\tendsto \pm\infty} \left( f(x) - (mx+p) \right) = 0 \]
\end{definition}

\begin{remark}
    Une asymptote horizontale est donc un cas particulier d'asymptote oblique,
    quand $m = 0$.
\end{remark}

\section{Limites de $\e^{u(x)}$ et $\ln$}

\begin{theorem}
    Soit $u$~une fonction et $\alpha$~à l'intérieur ou au bord de l'ensemble de
    définition de~$u$.
    \begin{itemize}
        \item Si $\lim_{x\tendsto\alpha} u(x) = +\infty$, alors
            $\lim_{x\tendsto\alpha} \e^{u(x)} = +\infty$;
        \item Si $\lim_{x\tendsto\alpha} u(x) = -\infty$, alors
            $\lim_{x\tendsto\alpha} \e^{u(x)} = 0$;
        \item Si $\lim_{x\tendsto\alpha} u(x) = \ell \in \mdR$, alors
            $\lim_{x\tendsto\alpha} \e^{u(x)} = \e^\ell$.
    \end{itemize}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Soit $u$~une fonction et $\alpha$~à l'intérieur ou au bord de l'ensemble de
    définition de~$u$.
    \begin{itemize}
        \item Si $\lim_{x\tendsto\alpha} u(x) = +\infty$, alors
            $\lim_{x\tendsto\alpha} \ln(u(x)) = +\infty$;
        \item Si $\lim_{x\tendsto\alpha} u(x) = 0$, alors
            $\lim_{x\tendsto\alpha} \ln(u(x)) = -\infty$;
        \item Si $\lim_{x\tendsto\alpha} u(x) = \ell \in \IN]0;+\infty;[$,
            alors $\lim_{x\tendsto\alpha} \ln(u(x)) = \ln(\ell)$.
    \end{itemize}
\end{theorem}

\section{Croissance comparée}

\begin{theorem}
    Soit $n \ge 1$~un entier. Alors
    \[ \lim_{x\tendsto+\infty} \dfrac{\e^x}{x^n} = +\infty
        \quad \text{et} \quad
        \lim_{x\tendsto+\infty} \dfrac{\ln x}{x^n} = 0 \]

    « L'exponentielle l'emporte sur les puissances qui l'emportent sur le
    logarithme. »
\end{theorem}

\end{document}
